[[_TOC_]]

# Описание
Инструмент для работы с миграциями, написанными на Go или представленными в виде SQL-файлов.

# Установка
1) Использование как приложение в `$GOPATH/bin`:    
```bash
go get gitlab.com/neimus/migrator
```

2) Использование как подключаемую библиотеку, [примеры использования](example/api)

# Основные команды
> все возможные флаги можно посмотреть в разделе [конфигурирование](#конфигурирование)

### Cоздание миграции
Создает файлы миграций с установленной версией (timestamp) и именем `<имя_миграции>` в указанном [конфигурации](#конфигурирование) каталоге 

Для формата миграций ‘sql’ создаются два файла с постфиксами `.up` и `.down`, а для формата ‘golang’ генерируется go-файл с методами `Up*`  и `Down*`
```bash
migrator create <имя_миграции> [flags]
```

### Применение всех или включительно до <версии> миграций
Применяет все миграции с момента последней примененной миграции.

Вы можете указать, с какой включительно версии начать применять миграцию `migrator up <версия_миграции>` 
(версия является отправной точкой и может не существовать)

В зависимости от формата миграции она может запустить запрос к  базе данных или скомпилировать (golang) программу  для выполнения и применения миграций
```bash
migrator up <версия_миграции> [flags]
```

### Откатить одну или все или включительно до <версии> миграций
Откатывает одну `migrator down` или все `migrator down all` миграции. 

Вы можете указать до какой включительно версии откатывать миграции `migrator down <версия_миграции>` 
(версия является отправной точкой и может не существовать)

В зависимости от формата миграции она может запустить запрос к  базе данных или скомпилировать (golang) программу  для выполнения и откатывания миграций
```bash
migrator down <версия_миграции> [all][flags]
```

### Повтор последней миграции (откат + накат)
Команда откатывает последнюю примененную миграцию и применяет ее снова
```bash
migrator redo [flags]
```

### Вывод статуса миграций
Выводит статус всех миграций в виде таблицы.
```bash
migrator status [flags]
```

Данные берутся из таблицы миграций и содержат следующие поля:
* Версия миграции
* Имя миграции
* Применена ли миграция?
* Время последнего обновления статуса

### Вывод последней примененной версии миграции
```bash
migrator version [flags]
```

### Включение автодополнение в командной оболочке
Генерирует файл `.bash_completion_migrator` или `.zsh_completion_migrator` для автодоплнения командной оболочки
в домашней директории пользователя

Команда может автоматически определить текущий SHELL из соответствующей переменной окружения, или вы можете указать это напрямую
```bash
migrator completion [bash|zsh]
```

Чтобы настроить оболочку bash/zsh для автодополнение каждого сеанса, добавьте в свой `.bashrc`/`.zshrc`:
```bash
# ~/.bashrc or ~/.profile
if [-f ~/.bash_completion_migrator ]; then
	. ~/.bash_completion_migrator
fi
```

# Параллельный запуск миграций
Библиотека поддерживает запуск параллельных миграций, для этого выставьте в [конфигурации](#конфигурирование) `allow_parallel=TRUE`

В таком случае уже применяемая миграция будет пропущена, и взята в работу следующая

> Внимание! В таком режиме возможна нарушена консистентность базы данных, в связи с не последовательностью процесса

# Конфигурирование
Есть несколько способов передать настройки в migrator. Для программы приоритет источников следующий:

* Аргументы командной строки
* Переменные окружения
* Файл конфигурации
    

### 1. Аргументы командной строки

* `--dsn` - строка подключения к базе данных (Data Source Name или DSN)
* `--p` или `--path` - абсолютный путь к папке с миграциями
* `--f` или `-format` - формат миграций (“sql”, “golang”)
* `--log-path` - абсолютный путь к папке с логами
* `--log-level` - уровень логирования (“debug”, “info”, “warn”, “error” and “fatal”)
* `--log-encoder` - формат логов в лог файле (“json”, “console”)

### 2. Переменные окружения 
Передача конфигурации через переменные окружения

```bash
# строка подключения к базе данных (Data Source Name или DSN)
export MIGRATOR_DSN="postgres://postgres:postgres@localhost:5432/migration?sslmode=disable"
# абсолютный путь к папке с миграциями
export MIGRATOR_PATH="/project/database"
# формат миграций ("sql", "golang")
export MIGRATOR_FORMAT="sql"
# параметр определяющий возможность параллельного запуска 
export MIGRATOR_ALLOW_PARALLEL=FALSE
# абсолютный путь к папке с логами
export MIGRATOR_LOG_PATH="/tmp/logs/migrator.log"
# уровень логирования ("debug", "info", "warn", "error" and "fatal")
export MIGRATOR_LOG_LEVEL="error"
# формат логов в лог файле ("json", "console")
export MIGRATOR_LOG_ENCODER="console"
# дополнительное логирования (используется для разработки или выявление проблем)
export MIGRATOR_LOG_DEVELOPMENT=FALSE
```

### 3. Файл конфигурации
Структура конфигурационного файла, должна иметь следующий вид:
```yaml
migrator:
  # строка подключения к базе данных (Data Source Name или DSN)
  # смотрите пример https://www.postgresql.org/docs/current/libpq-connect.html#LIBPQ-CONNSTRING
  # для получения дополнительной информации о параметрах строки подключения
  dsn: "postgres://postgres:postgres@localhost:5432/migration?sslmode=disable"

  # абсолютный путь к папке с миграциями
  path: "/project/database"

  # формат миграций ("sql", "golang")
  format: "sql"

  # параметр определяющий возможность параллельного запуска 
  allow_parallel: false

  log:
    # абсолютный путь к папке с логами
    path: "/tmp/logs/migrator.log"
    # уровень логирования ("debug", "info", "warn", "error" and "fatal")
    level: "info"
    # формат логов в лог файле ("json", "console")
    encoder: "json"
    # дополнительное логирования (используется для разработки или выявление проблем)
    development: false
```
[Пример файла конфигурации](config/config.dist.yml)

В  файлах конфигурации можно указывать переменные окружения, которые заэкспандяться. Исключением являются `migrator.allow_parallel` и `migrator.log.development`

```yaml
migrator:
  dsn: $DB_DSN
  path: $MIGRATION_PATH  
```


Путь к файлу конфигурации можно указать:
* через аргумент командной строки `-c` или `--config`
```bash
migrator [COMMAND] -c=“/path/to/config.yml”
```

* через переменное окружение `export MIGRATOR_CONFIG_PATH=/path/to/config.yml`
```bash
export MIGRATOR_CONFIG_PATH=/path/to/config.yml && migrator [COMMAND]
```

* используя относительно запускаемой команды путь по умолчанию `config/config.yml`
```bash
migrator [COMMAND]
```

# Поддержка не транзакционного режима
Некоторые команды SQL необходимо выполнять в не транзакционном режиме. По умолчанию запрос всегда запускается в транзакции.
Для случаев, когда необходим запуск миграции с запросом без транзакции необходимо в файл миграции добавить комментарий `-- +migrator.NoTransaction`

Например:
```sql
-- +migrator.NoTransaction
DROP INDEX IF EXISTS name_idx;
```
в данном случае запрос будет выполнен без транзакции

> Внимание, в случае ошибки при накатывании миграции, возможно не согласованность данных в базе. 
> Down-миграция не будет отмечена как завершенная

# Для разработки
1) Сборка и установка в GOPATH
```bash
make install
```

2) Сборка и установка в папку .bin с config-файлом рядом
```bash
make build
```

3) Установка утилит для разработки
```bash
make tools-lint-ci: ## Install tools for golangci-lint
make tools-lint: ## Install tools for golint
make tools-format: ## Install tools for format
make tools-test: ## Install tools for test
```

4) Запуск функциональных тестов
```bash
make test
```

5) Запуск интеграционных тестов (необходим docker)
```bash
make test-integration
```

6) Запуск линтеров
```bash
make lint
```

